\ \\
\ \\
\label{pagresum}
\noindent{\LARGE \sc Resumen}
\\ \\
Las Ontologías juegan un rol clave en la formación de la Web Semántica. Permiten representar el conocimiento de manera formal, brindándole un significado bien definido a los datos y permitiendo que razonadores obtengan información implícita del dominio. 

La Web Semántica es definida como una extensión de la Web actual. Tiene el objetivo de agregar explícitamente una capa de significado a los datos, con el fin de crear un mejor ambiente para poder automatizar tareas complejas. Es en este punto donde las ontologías son útiles, brindando las herramientas adecuadas para estructurar la Web Semántica. 

%Existen varios lenguajes que tienen la capacidad de describir ontologías, como RDF (\emph{Resource Description Framework})~\cite{RDFRecomendW3C} y OWL 2 (\emph{Ontology Web Language})~\cite{RecomendW3C}, siendo este útlimo el recomendado por la La W3C (\emph{World Wide Web Consortium})\footnote{W3C es un consorcio internacional que se encarga de establecer y recomendar estándares para la \emph{World Wide Web}}.
%El  lenguaje  OWL2  (Ontology  Web  Language)~\cite{RecomendW3C}  tiene  base  en  la  lóogica  descriptiva  y  elvocabulario de RDF, lo que lo hace id ́oneo para representar conocimiento y permitir que agentesinform ́aticos puedan razonar sobre ese conocimiento

%El lenguaje OWL2 (\emph{Ontology Web Language})~\cite{RecomendW3C}, es una recomendación de la W3C (\emph{World Wide Web Consortium})\footnote{W3C es un consorcio internacional que se encarga de establecer y recomendar estándares para la \emph{World Wide Web}}. Tiene base en la lógica descriptiva y el vocabulario de RDF, lo que lo hace idóneo para representar conocimiento y permitir que agentes informáticos puedan razonar sobre ese conocimiento.

Teniendo en cuenta que las ontologías representan la información usando lenguajes basados en lógicas, son poco comprensibles por usuarios no expertos, y no brindan una cómoda visualización de la información para aquellos que quieran beneficiarse del uso de las tecnologías semánticas.

Si bien existen algunas aplicaciones para desarrollar y explorar ontologías, éstas no resultan suficientemente satisfactorias para usuarios no expertos o finales. 
Por este motivo, expresar el contenido formal en Lenguaje Natural (LN) resulta atractivo, brindando la capacidad de documentar y expresar ontologías en un lenguaje accesible por usuarios no entrenados en matemáticas o el dominio modelado. 


Sin embargo, expresar el contenido formal en LN no es suficientemente útil si solo se generan oraciones aisladas. Para que un texto pueda resultar beneficioso a un usuario final, debe estar organizado y ser coherente. De esta manera se pueden capturar las relaciones entre los conceptos, para comprender el dominio completo y no solo interpretar sus axiomas aislados. Por este motivo se diseñó y desarrolló un Sistema de Generación de Lenguaje Natural (SGLN), que permite obtener un texto organizado a partir del contenido de una ontología en lenguaje OWL 2.%perfecto


%El resultado de este trabajo es un sistema que requiere un mínimo compromiso en el diseño de las ontologías, y produce una salida sintácticamente aceptable y organizada.
El resultado de este trabajo es un sistema que requiere un mínimo compromiso en el diseño de las ontologías, y produce una verbalización reestructurada de una calidad aceptable.


Los dos puntos claves en este trabajo son: la \textit{Organización de la Información}, para estructurar el texto con base en las relaciones semánticas, con el fin de reducir la carga cognitiva que exige reconocer las relaciones del dominio; y la \textit{Generación del Texto en Lenguaje Natural}, maximizando la cohesión de las oraciones.

\vfill
\pagebreak
