\documentclass[11pt,a4paper,spanish]{book}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}
%\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[]{enumerate}
\usepackage[]{amssymb}
\usepackage[colorlinks, citecolor=black, filecolor=black, linkcolor=black, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{minted}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{tabularx,ragged2e}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usepackage{adjustbox}
%para gramatica bnf
\usepackage{bnf}
%para definir nuevo environment
\usepackage{newfloat}
%para insertar pdf
\usepackage[final]{pdfpages}
%para el arbol de directorios
\usepackage{dirtree}
\usepackage{verbatim} 

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

%para los comentarios
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\newcommandx{\info}[2][1=]{\todo[linecolor=OliveGreen,backgroundcolor=OliveGreen!25,bordercolor=OliveGreen,#1]{#2}}

\newcommand\todoin[2][]{\todo[inline, caption={2do}, #1]{
\begin{minipage}{\textwidth-4pt}#2\end{minipage}}}
\definecolor{colorBlond}{HTML}{FAF0BE} % fucsia claro
\definecolor{colorBlueBell}{HTML}{A2A2D0}
\definecolor{colorBrass}{HTML}{B5A642}
\definecolor{colorFluorescentOrange}{HTML}{FFBF00}
%\definecolor{colorAppleGreen}{HTML}{8DB600}
\definecolor{colorHansaYellow}{HTML}{E9D66B}
\definecolor{colorSalmonPink}{HTML}{FF9999}
\definecolor{colorRosaBB}{HTML}{F4C2C2}
\definecolor{colorBeauBlue}{HTML}{BCD4E6}
\definecolor{colorBisque}{HTML}{FFE4C4}
\definecolor{colorCambridgeBlue}{HTML}{A3C1AD}
\definecolor{colorCitrine}{HTML}{E4D00A}
\definecolor{colorYellowGreen}{HTML}{9ACD32}




%para el caption de las listas
\DeclareCaptionType{listCap}[Lista]


% declare the floating environment {Grammar}
% this will also define \listofGrammars:
\DeclareFloatingEnvironment[
  % the file extension for the file used to create the list:
  fileext   = logr,% don't use log here!
  % the heading for the list:
  listname  = {List of Grammars},
  % the name used in captions:
  name      = Gramática,
  % the default floating parameters if the environment is used
  % without optional argument:
  placement = htp
]{GrammarEnv}

\newtheorem{definition}{{\bf\sc Definición }}[section]
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]

\newcolumntype{C}{>{\Centering\arraybackslash}X} % centered "X" column

%separacion de columnas multicol
 \setlength{\columnsep}{5mm}

\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}


\begin{document}
	
\title{Generación de texto en la web semántica}
\author{\ }
\date{}
\maketitle

%Empieza la numeración en números romanos
\frontmatter
\tableofcontents
%Empieza la numeración en números arábigos
\mainmatter

\chapter{Introducción}
La Web Semántica puede ser vista como una colección de estándares y tecnologías que permiten a las máquinas entender el significado (semántica) de la información disponible en la Web~\cite{yu2011developer}. Tiene como objetivo enriquecer la web actual agregando explícitamente una capa de significado a los datos. De esta manera, se crea un mejor ambiente para poder automatizar tareas complejas que actualmente se realizan por los humanos de forma manual. Además, crea un espacio donde la información tendría un significado bien definido, de manera que pudiera ser interpretada tanto por agentes humanos como por agentes computarizados.

Para describir el dominio de interés en la Web Semántica, se adoptó el uso de ontologías. El lenguaje recomendado por la W3C para describir ontologías es el Lenguaje de Ontologías Web (OWL)~\cite{RecomendW3C}, que tienen base en la lógica descriptiva y el vocabulario de RDF.

Como las ontologías estructuran los datos de manera formal, son poco comprensibles por usuarios no expertos, y no brindan una cómoda visualización de la información para aquellos que quieran beneficiarse del uso de las tecnologías semánticas.

Actualmente existen algunas aplicaciones para  desarrollar y explorar ontologías, como Protégé~\cite{protege}, Mindswap~\cite{golbeck2002new}, OntoEdit~\cite{sure2002ontoedit}, OntoLingua~\cite{farquhar1997ontolingua}, WebOnto~\cite{domingue1998tadzebao}, entre otras, pero no resultan suficientemente satisfactorias para usuarios no expertos, o usuarios finales. 

Por este motivo, expresar el contenido formal en Lenguaje Natural (LN) resulta atractivo, brindando la capacidad de documentar y expresar ontologías en un lenguaje accesible por usuarios no entrenados en matemáticas o el dominio modelado. Un Sistema de Generación de Lenguaje Natural (SGLN) puede tener diferentes objetivos en cuanto a la salida que producen, ya sea enfocarse en la facilidad de lectura, la capacidad de poder generar diferentes oraciones para expresar la misma información,  enfocarse en la organización del contenido, entre otras. En el ámbito de las ontologías existen algunos trabajos que involucran el procesamiento de lenguaje natural~\cite{moreno2018ontologia}\cite{perez2002explotacion}\cite{vallez2009web}. Como se verá en la Sección~\ref{sec:trabajos_rel}, cada enfoque adoptado por los trabajos tiene ventajas y desventajas, ya sea en cuanto a su integración con las ontologías, debido a la necesidad de modificar la ontología subyacente o de requerir convenciones de nombrado; como en su potencial para resultarle útil al usuario final en relación a la comprensión el texto, debido a la complejidad de las oraciones, la falta de flexibilidad léxica, y la organización del contenido del texto.  

Teniendo en cuenta estas ventajas y desventajas, en esta tesis se propone un sistema de generación de textos que reciba una ontología de la Web Semántica y genere un documento de texto organizado y en lenguaje natural. No será necesario agregar información a la base de conocimiento, y se espera alcanzar una salida que sea sintácticamente aceptable. Los dos puntos claves en este trabajo son: la organización de la información, para estructurar el texto con base en las relaciones semánticas, con el fin de reducir la carga cognitiva que exige reconocer las relaciones del dominio; y la generación del texto en lenguaje natural, maximizando la cohesión de las oraciones.

   \todo[inline,color=colorCitrine]{
SE PODRIA EXTENDER UN POCO MÁS ESTA PARTE HACER UN PASO MÁS GRADUAL DE LO QUE ES LA WEB SEMÁNTICA Y LLEVANDO EL TEMA A LO QUE NOS INTERESA QUE ES LO QUE SE PROPONE.. UN POCO MÁS A LO QUE SE HIZO EN LA PROPUESTA EN LA JUSTIFICACIÓN .. COMBINARLO CON ESTO
 }
   \todo[inline,color=colorCitrine]{
O SE HACE UNA PEQUEÑA INTRO EN ESTA PARTE Y LUEGO SECCION DE MOTIVACION (QUE SERÍA LA JUSTIFICACION) Y DESPUES OBJETIVO AL FINAL
 }
   \todo[inline,color=colorCitrine]{
NO ME GUSTA QUE LA PRESENTACION DEL PROBLEMA QUEDA COMO DESBALANCEADO LA CANTIDAD DE PAG X CAPITULO. POR AHÍ SE PEUDA PONER ACA .. JUNTO EN LA INTRODUCCIÓN..
 }
   \todo[inline,color=colorCitrine]{
EL CAPITULO DE LA GENERACIÓN DE TEXTO QUEDO MUY GRANDE TAMBIEN EN RELACION AL RESTO POR AHI SE PEUDA DIVIDIR EN 2? (DISEÑO E IMPLEMENTACION??)
 }


\section{Objetivos}\label{Intro:objetivo}
El objetivo de este trabajo es diseñar e implementar una aplicación capaz de procesar el contenido de una ontología y generar un texto en lenguaje natural. El texto resultante debe estar organizado y debe ser expresado con una sintaxis aceptable, para que sea accesible a cualquier usuario cuyo interés sea el dominio modelado, pero no tenga las herramientas necesarias para comprender las lógicas subyacentes.

Para alcanzar tales objetivos, se pretende desglosarlo en dos sub-objetivos, que se corresponden con sus dos problemas principales: organizar la información y verbalizarla. Para el primer problema se propone un preprocesamiento de la base de conocimiento, con el fin de analizar su estructura y establecer una jerarquía de tópicos. Luego, se abordará el problema de verbalización, el cual tendrá como resultado el texto final, cuya organización será establecida por la jerarquía de tópicos.

\section{Motivación}
La motivación principal es facilitar la comprensión de ontologías. Utilizar procesos de generación de texto automática resultan convenientes para generar documentos de texto que sean comprensibles por cualquier usuario.

Por otro lado, también queremos hacer uso de teorías lingüísticas, que se enfocan tanto en la organización del texto como en la organización del contenido de sus sentencias, es decir, se enfocan en los diferentes niveles de coherencia del texto. Esperamos poder utilizar estos conceptos para motivar el desarrollo de sistemas basados en teorías lingüísticas, y no tanto en el desarrollo de inteligencias artificiales basadas en algoritmos de aprendizaje, con el fin de acercar más las disciplinas tales como Lingüística Teórica y Ciencias de la Computación. El papel que ha desempeñado la Lingüística Teórica en el Procesamiento de Lenguaje Natural ha sido poco notorio~\cite{perinan2012defensa}.


\input{Antecedentes}

\input{presentacion_problema.tex}

\input{organizacion_informacion.tex}

\input{generacion_documento.tex}

\input{conclusiones.tex}

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{bibliografia}

\input{Apendice.tex}

\end{document}
